<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 C:\Users\Angela\git\grobid\grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.4.5-dummy" ident="GROBID" when="2017-12-29T00:16+0000">
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid">GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</ref>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Informatisches Denken in der Primarstufe: die Wiener Zauberschule der Informatik (WIZIK)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Johann</forename><surname>Stockinger</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Informatisches Denken in der Primarstufe: die Wiener Zauberschule der Informatik (WIZIK)</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Informatik</term>
					<term>Informatisches Denken</term>
					<term>Computational Thinking</term>
					<term>Primarstufe</term>
					<term>Computer Science Unplugged</term>
					<term>Biber der Informatik 1 Einleitung</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<abstract>
				<p>heran und vermittelt ihnen erste informatische Kompetenzen. Die Kinder lernen spielerisch verschiedene Problemlösungsstrategien kennen und erhalten einen ersten Einblick in die Grundlagen logischen und prozessorientierten Denkens.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3">Die Umsetzung</head><p>Bald war klar, dass für Kinder eine attraktive Bezeichnung notwendig ist; eine "Zauberschule" bot sich dafür an. Eine Recherche ergab, dass die Technische Universität Aachen schon ein derartiges Konzept unter der Bezeichnung "Zauberschule Informatik" <ref type="bibr">[BLS11]</ref> umgesetzt hatte. In Absprache mit den dortigen Initiatoren nannten wir unsere Initiative "Wiener Zauberschule der Informatik (WIZIK)". Als Zielgruppe sind die Kinder der dritten und vierten Schulstufe vorgesehen.</p><p>Bei der Auswahl der Aktivitäten legten wir Wert darauf, dass möglichst viele Aktivitäten eine Koordination und Kooperation der Kinder erfordern. Auch sollten alle Aktivitäten einen direkten Bezug zur Informatik haben. Zudem sollten sie inhaltlich als Ergänzung und Bereicherung der Grundkompetenzen "Lesen, Schreiben, Rechnen" dienen. Für die LehrerInnen sollten sich die Informatik Aktivitäten möglichst nahtlos in ihr bestehendes Lehrangebot integrieren lassen.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1">Aufgaben aus Computer Science Unplugged</head><p>Unter den Aktivitäten von Computer Science Unplugged <ref type="bibr">[CSU15]</ref> finden sich einige, die auch schon in der Primärstufe gut vermittelt werden können. Als Einstieg eignen sich besonders gut die Punktekarten für die Darstellung der binären Zahlen und für das binäre Zählen. Die Kinder sind mit Begeisterung dabei und lernen dabei auch einiges über die Geschichte des Zählens und ein besseres Verständnis für das in der Schule gelernte Dezimalsystem <ref type="bibr">[JG16a,JG16b]</ref>. Ergänzend dazu kann ein selbstgebasteltes Flip-Flop vorgeführt werden, bei dem durch eine wiederholt herablaufende Kugel automatisch binär gezählt wird.</p><p>Sortieralgorithmen können sehr gut mit Filmdosen umgesetzt werden, die z.B. mit Sand unterschiedlich gefüllt werden. Als Hilfsmittel bekommen die SchülerInnen nur einen Bleistift und ein Lineal und müssen damit eigenständig einen Lösungsweg finden, um Wiener Zauberschule der Informatik <ref type="bibr">(WIZIK)</ref> die Filmdosen nach dem Gewicht zu sortieren. Wichtig ist, dass ein Lösungsweg selbständig entdeckt wird, siehe auch <ref type="bibr">[FM10]</ref>. Erst danach können je nach Situation auch die Grundideen weiterer Sortieralgorithmen besprochen werden. Eine Schulklasse hatte sogar eine eigene Variante des Bubblesort-Algorithmus getanzt, Video siehe <ref type="bibr">[IV15]</ref>.</p><p>Mit dem Beispiel des "armen Landkartenmalers", der mit möglichst wenigen Farben Landkarten einfärben soll, kann das Vierfarben-Problem angerissen werden. Gleichzeitig wird die zeichnerische und malerische Kreativität gefördert <ref type="bibr">[CSU15]</ref>.</p><p>Natürlich darf auch der "Zaubertrick" nicht fehlen, bei dem aus einer Anzahl aufgelegter Karten Fehler entdeckt und korrigiert werden können [CSU15].</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2">Die Welt der Geheimcodes</head><p>Die Übermittlung von geheimen Botschaften übt für Kinder eine große Faszination aus. Dabei eignen sich geschichtliche Beispiele besonders gut, angefangen von einer Skytale über die Cäsar-Verschlüsselung bis hin zum Polybios-Quadrat, dem Freimaurer-und dem Kreuzcode. Verschlüsselungsverfahren siehe z.B. <ref type="bibr">[CTO16]</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.3">Aufgaben aus dem Biber der Informatik Wettbewerb</head><p>Informatisches Denken ("Computational Thinking") wird seit 10 Jahren auch im internationalen Wettbewerb "Biber der Informatik" vermittelt, siehe <ref type="bibr">[DF08]</ref>. Eine spezielle Kategorie von Aufgaben ist auch für die Primarstufe geeignet. Aus den Aufgaben der Vorjahre wurden einige herausgesucht, die sich auch gut in eine gebastelte, d.h. "begreifbare" Version umwandeln lassen. Dazu gehörte z.B. ein Frage und Antwort-Spiel zum Auffinden eines gewünschten Strandbildes zu dem vergrößerte Bilder gebastelt wurden, die die Kinder angreifen und dazu eigene Fragestellungen formulieren können.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.4">Durchführung</head><p>Alle Materialien zu den Beispielen befinden sich in "Zauberkoffern", von denen zehn Stück hergestellt wurden, sodass sie auch von interessierten LehrerInnen ausgeborgt werden können. Die Wiener Zauberschule der Informatik besuchte damit ca. 50 Wiener Volksschulen. Die Zauberkoffer werden nach und nach mit weiteren interessanten Materialien gefüllt.</p><p>Aus Kapazitätsgründen konnten an den meisten Schulen nur einmalige Halbtagskurse abgehalten werden. Die Nettounterrichtszeit betrug dabei zwei Stunden. Um ein etwas besser abgerundetes Bild der Informatik zu erhalten, wären aber mindestens zwei derartige Workshops notwendig.</p><p>Natürlich musste auch das Äußere des jeweiligen "Informatikzauberers" entsprechend gestaltet sein. Er trat mit Hut, Umhang und Zauberstab auf und konnte so die Aufmerksamkeit der Kinder sofort auf sich lenken.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.5">Nachhaltigkeit</head><p>Aus den Rückmeldungen der LehrerInnen konnte entnommen werden, dass sie sehr interessiert daran sind, zumindest einige Aufgaben direkt in ihre eigene Unterrichtsgestaltung einzubinden. Das Projekt wurde auch an den beiden Wiener Pädagogischen Hochschulen vorgeführt. Interessensanfragen aus anderen Bundesländer liegen vor. Ein sehr ähnliches Ziel wie die Wiener Zauberschule der Informatik verfolgt das Forschungsprojekt "Informatik -ein Kinderspiel?!" an der Alpen-Adria-Universität Klagenfurt <ref type="bibr">[SPR14]</ref>.</p></div>		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bergner</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Leonhardt</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Schroeder</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011" />
			<biblScope unit="page" from="132" to="141" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Zauberschule Informatik-Einblick in die Welt der Informatik für Kinder im Grundschulalter. Informatik mit Kopf, Herz und Hand-Praxisbeiträge zur INFOS 2011. Berlin, ZfL-Verlag</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Http</forename><surname>Online</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Www</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Cryptool</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Online</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Stand</forename><surname>Org</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="middle">5</forename><surname>15</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2016" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Bebras international contest on informatics and computer literacy: Criteria for good tasks</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">V</forename><surname>Dagiene</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">G</forename><surname>Futschek</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Informatics Education-Supporting Computational Thinking</title>
		<meeting><address><addrLine>Springer Berlin Heidelberg</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
			<biblScope unit="page" from="19" to="30" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Europäische Kommission</title>
		<ptr target="Schlüsselkompetenzen.http://ec.europa.eu/education/policy/school/competences_de.htm,Stand15.05" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2016" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Developing algorithmic thinking by inventing and playing algorithms</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Futschek</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Moschitz</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Constructionist Approaches to Creative Learning, Thinking and Education: Lessons for the 21st Century (Constructionism 2010)</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2010" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Gallenbacher</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Binär</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">C</forename><surname>Erklärt</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">T</forename><surname>2016</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">S</forename><forename type="middle">144</forename></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Sabitzer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Pasterk</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Reçi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Informatics</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Child</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Play</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Informatics</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Child</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Play</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Proceedings of the 6th International Conference on Education and New Learning Technologies (EDULEARN)</title>
		<meeting>the 6th International Conference on Education and New Learning Technologies (EDULEARN)</meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2014" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
