<Publication>
  <id>TUW-182414</id>
  <title>Web Archivierung und Web Archive Mining: Notwendigkeit, Probleme und Lösungsansätze</title>
  <abstractText>Kurzfassung In den letzten Jahren haben Bibliotheken und Archive zunehmend die Aufgabe übernommen, neben konventionellen Publikationen auch Inhalte aus dem World Wide Web zu sammeln, um so diesen wertvollen Teil unseres kulturellen Erbes zu bewahren und wichtige Informationen langfristig verfügbar zu halten. Diese massiven Datensammlungen bieten faszinierende Möglichkeiten, rasch Zugriff auf wichtige Informationen zu bekommen, die im Live-Web bereits verloren gegangen sind. Sie sind eine unentbehrliche Quelle für Wissenschafter, die in der Zukunft die gesellschaftliche und technologische Entwicklung unserer Zeit nachvollziehen wollen. Auf der anderen Seite stellt eine derartige Datensammlung aber einen völlig neuen Datenbestand dar, der nicht nur rechtliche, sondern auch zahlreiche ethische Fragen betreffend seine Nutzung aufwirft. Diese werden in dem Ausmaß zunehmen, in dem die technischen Möglichkeiten zur automatischen Analyse und Interpretation dieser Daten leistungsfähiger werden. Da sich die meisten Web-Archivierungsinitiativen dieser Problematik bewusst sind, bleibt die Nutzung der Daten derzeit meist stark eingeschränkt, oder es wird eine Art von &quot;Opt-Out&quot;-Möglichkeit vorgesehen, wodurch Webseiteninhaber die Aufnahme ihrer Seiten in ein Webarchiv ausschließen können. Mit beiden Ansätzen können Webarchive ihr volles Nutzungspotential nicht ausschöpfen. Das World Wide Web hat sich zu einem integralen Bestandteil unserer Publikations-und Kommunikationskultur entwickelt. Als solches bietet es uns einen reichhaltigen Schatz an wertvollen Informationen, die teilweise ausschließlich in elektronischer Form verfügbar sind, wie z.B. Informationsportale, Informationen zu zahlreichen Projekten und Bürgerinitiativen, Diskussionsforen, soziale Netze und Ähnliches. Weiters beeinflussen die technischen Möglichkeiten sowohl die Art der Gestaltung von Webseiten, als auch die Art, wie wir mit Information umgehen, wie unsere Gesellschaft vernetzt ist, wie sich Information ausbreitet bzw. wie sie genutzt wird. All dies stellt einen immens wertvollen Datenbestand dar, dessen Bedeutung uns teilweise erst bewusst werden mag, wenn dieser nicht mehr verfügbar ist. Dieser Artikel beschreibt einleitend kurz die Technologien, die zur Sammlung von Webinhalten zu Archivierungszwecken verwendet werden. Er hinterfragt Annahmen betreffend die freie Verfügbarkeit der Daten und unterschiedliche Nutzungsarten. Darauf aufbauend identifiziert er eine Reihe von offenen Fragen, deren Lösung einen breiteren Zugriff und Nutzung von Webarchiven erlauben könnte. Die fehlende langfristige Verfügbarkeit ist eine der entscheidenden Schwachstellen des World Wide Web. Unterschiedlichen Studien zufolge beträgt die durchschnittliche Lebensdauer eine Webressource zwischen wenigen Tagen und Monaten. So können schon binnen kürzester Zeit wertvolle Informationen nicht mehr über eine angegebene URL bezogen werden, bzw. stehen Forschern in naher und ferner Zukunft de-fakto keine Materialien zur Verfügung, um diese unsere Kommunikationskultur zu analysieren. Selbst Firmen haben zunehmend Probleme, Informationen über ihre eigenen Projekte, die vielfach nicht über zentrale Dokumentmanagementsysteme sondern webbasiert und kollaborativ in wikiartigen Systemen verwaltet werden, verfügbar zu halten. Web in regelmäßigen Abständen kopiert und archiviert. Die eingesetzten Technologien reichen dabei von manueller Sammlung bis hin zu großflächigen &quot;Crawls&quot;, wie sie z.B. die Basis von Suchmaschinen sind. Dies bewahrt einerseits wertvolle Daten vor dem Totalverlust, stellt aber die Institutionen-sowie die Gesellschaft als ganzes-vor eine Reihe von wichtigen Fragestellungen betreffend die langfristige Bewahrung dieser Daten und ihre Nutzung. 1. Kurzlebigkeit von Webinhalten Dieser Artikel wird im folgenden Abschnitt einen kurzen Überblick über die einzelnen Sammlungsstrategien geben, die zum Aufbau eines solchen Archivs verwendet werden. In Abschnitt 3 werden einige Annahmen hinterfragt, welche die freie Verfügbarkeit und Nutzung von Daten aus dem World Wide Web</abstractText>
  <keywords>
    <string>Schlagworte Webarchivierung</string>
    <string>Zugriff</string>
    <string>ethische Aspekte</string>
    <string>Informationssuche</string>
    <string>Forschungsfragen</string>
    <string>Information Retrieval</string>
    <string>Data Mining</string>
    <string>Privacy Aus diesen Gründen haben sowohl firmeninterne Initiativen</string>
    <string>aber insbesondere Bibliotheken und verwandte Einrichtungen damit begonnen</string>
    <string>Archive des World Wide Web aufzubauen Dabei werden</string>
    <string>unterschiedlichen Sammlungsstrategien folgend</string>
    <string>festgelegte Teile des</string>
  </keywords>
  <authors>
    <Author>
      <firstNames>
        <string>Andreas</string>
      </firstNames>
      <lastName>Rauber</lastName>
      <affiliations>
        <Affiliation>
          <id>aff0</id>
          <institution>Vienna University of Technology 1040 Vienna</institution>
          <country>Austria</country>
          <countryCode>AT</countryCode>
        </Affiliation>
      </affiliations>
    </Author>
    <Author>
      <firstNames>
        <string>Max</string>
      </firstNames>
      <lastName>Kaiser</lastName>
      <affiliations>
        <Affiliation reference="/Publication[1]/authors[1]/Author[1]/affiliations[1]/Affiliation[1]"/>
      </affiliations>
    </Author>
  </authors>
  <affiliations>
    <Affiliation reference="/Publication[1]/authors[1]/Author[1]/affiliations[1]/Affiliation[1]"/>
  </affiliations>
  <sections>
    <Section>
      <title>Schlagworte</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>1.</level>
      <title>Kurzlebigkeit von Webinhalten</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>2.</level>
      <title>Aufbau von Webarchiven</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>3.</level>
      <title>Ethische Herausforderungen betreffend Webarchiv-Analyse</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>1.) Das</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>In</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>2.) Die</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>2</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>3.1</level>
      <title>Das Web als Publikationsmedium</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>1</level>
      <title>http</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>6</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>3.2</level>
      <title>Die fehlerhafte Flüchtigkeit des Web</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>3.3</level>
      <title>Das Archiv von öffentlichen Inhalten</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>Yasni</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>Einer</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>4.</level>
      <title>Ansätze für &quot;ethisch verantwortungsvolle&quot; Webarchive</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>8</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>9</level>
      <title>, PeekYou</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>5.</level>
      <title>Die Zukunft der Webarchivierung</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>Andererseits</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>Bieten</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
  </sections>
  <citationContexts/>
  <references>
    <Reference>
      <id>ref1</id>
      <referenceIdString>b0</referenceIdString>
      <title>Kaiser Max und Wachter Bernhard: Ethical Issues in Web Archive Creation and Usage-Towards a Research Agenda</title>
      <source>Proceedings of the 8th International Web Archiving Workshop</source>
      <authors/>
      <note>Rauber Andreas</note>
      <publicationDateString>2008</publicationDateString>
      <publicationYear>2008</publicationYear>
      <type>m</type>
      <publication reference="/Publication[1]"/>
    </Reference>
    <Reference>
      <id>ref2</id>
      <referenceIdString>b1</referenceIdString>
      <source>Santini, Marina: Automatic Identification of Genre in Web Pages. PhD thesis</source>
      <authors/>
      <publicationDateString>2007</publicationDateString>
      <publicationYear>2007</publicationYear>
      <type>m</type>
      <publication reference="/Publication[1]"/>
    </Reference>
    <Reference>
      <id>ref3</id>
      <referenceIdString>b2</referenceIdString>
      <title>Kokkinakis: Text genre detection using common word frequencies</title>
      <source>18th International Conf. on Computational Linguistics</source>
      <authors>
        <ReferenceAuthor>
          <firstNames>
            <string>E</string>
          </firstNames>
          <lastName>Stamatatos</lastName>
        </ReferenceAuthor>
        <ReferenceAuthor>
          <firstNames>
            <string>N</string>
          </firstNames>
          <lastName>Und</lastName>
        </ReferenceAuthor>
      </authors>
      <type>m</type>
      <publication reference="/Publication[1]"/>
    </Reference>
    <Reference>
      <id>ref4</id>
      <referenceIdString>b3</referenceIdString>
      <title>Sussman Gerald Jay: Information Accountability</title>
      <source>82-87. Juni</source>
      <authors>
        <ReferenceAuthor>
          <firstNames/>
          <lastName>Daniel</lastName>
        </ReferenceAuthor>
        <ReferenceAuthor>
          <firstNames>
            <string>Berners</string>
          </firstNames>
          <lastName>Harold</lastName>
        </ReferenceAuthor>
        <ReferenceAuthor>
          <firstNames/>
          <lastName>Tim</lastName>
        </ReferenceAuthor>
        <ReferenceAuthor>
          <firstNames/>
          <lastName>Joan</lastName>
        </ReferenceAuthor>
        <ReferenceAuthor>
          <firstNames/>
          <lastName>James</lastName>
        </ReferenceAuthor>
      </authors>
      <volume>51</volume>
      <publicationDateString>2008</publicationDateString>
      <publicationYear>2008</publicationYear>
      <type>m</type>
      <publication reference="/Publication[1]"/>
    </Reference>
    <Reference>
      <id>ref5</id>
      <referenceIdString>b4</referenceIdString>
      <source>Brown, Adrian: Archiving Websites: A Practical Guide for Information Management Professionals. Facet Publisching</source>
      <authors/>
      <publicationDateString>2006</publicationDateString>
      <publicationYear>2006</publicationYear>
      <type>m</type>
      <publication reference="/Publication[1]"/>
    </Reference>
  </references>
</Publication>