<Publication>
  <id>TUW-175428</id>
  <title></title>
  <note>! FAKULTÄT FÜR !NFORMATIK Software Engineering &amp; Internet Computing eingereicht von Thomas Misar Matrikelnummer 0025068 an der Fakultät für Informatik der Technischen Universität Wien Betreuung: Betreuer: Univ.Prof. Dipl.-Ing. Dr. Günther Raidl Mitwirkung: Univ.Ass. Mag. Dipl.-Ing. Matthias Prandtstetter Wien, 20.04.2009 (Unterschrift Verfasser) (Unterschrift Betreuer) einer Variablen Nachbarschaftssuche (engl.: Variable Neighborhood Search) (VNS) verbindet. In mehreren Phasen werden dabei die vorliegenden Bestellungen zerlegt und davon ausgehend Touren gebildet, welche zuletzt auf alle verfügbaren Lagerar-beiter verteilt werden. Innerhalb der VNS kommt eine Variante des Variable Neigh-borhood Descent (VND) als lokale Verbesserungskomponente zum Einsatz. Während Während¨Währendüber die definierten Nachbarschaftsstrukturen unterschiedliche potentielle Regal Regalgang Hauptgang VZ Verdichtungszone</note>
  <abstractText>ii Danksagung Die vorliegende Arbeit durfte ich am Institut für Computergraphik und Algorithmen der Technischen Universität Wien erstellen und es freut mich diese nun fertig in Händen halten zu können. Ich möchte mich für die Geduld und Mithilfe von Seiten Günther Raidls bedanken und ebenso Matthias Prandtstetter großen Dank für seine Betreuung aussprechen. In den vergangenen Monaten hat er einen besonders großen Beitrag zur Vervollständi-gung dieser Arbeit geleistet. Natürlich gilt meine Anerkennung auch allen anderen Personen, die von Seiten des Instituts ihren Anteil an der Entstehung dieser Arbeit hatten. Es ist mir weiters ein Anliegen auch all jene zu erwähnen, die mich im Laufe des gesamten Studiums begleitet und unterstützt haben. Dazu zählen vor allem meine Studienkollegen Christian und Gerhard, sowie gleichermaßen auch meine Eltern, die mir zu jedem Zeitpunkt eine große Hilfe waren und Linda, der ich an dieser Stelle für ihre Ausdauer und Motivation danken will. iii iv Erklärung zur Verfassung der Arbeit Hiermit erkläre ich, Thomas Misar, wohnhaft in 1070 Wien, Seidengasse 3/108, dass ich diese Arbeit selbständig verfasst habe, dass ich die verwendeten Quellen und Hilfs-mittel vollständig angegeben habe und dass ich die Stellen der Arbeit (einschließlich Tabellen, Karten und Abbildungen), die anderen Werken oder dem Internet im Wort-laut oder dem Sinn nach entnommen sind, auf jeden Fall unter Angabe der Quelle als Entlehnung kenntlich gemacht habe. Wien, 20.04.2009 (Unterschrift Verfasser) vi Kurzfassung Im Rahmen dieser Arbeit wird eine konkrete Problemstellung aus dem Bereich der Lagerverwaltung behandelt. Dabei soll die benötigte Zeit zum Ausfassen von Artikeln aus dem Lager unter Berücksichtigung von domänenspezifischen Nebenbedingungen minimiert werden. Ausgehend von durch Kunden laufend aufgegebenen Bestellungen sollen feste Lieferzeiten eingehalten werden und Einschränkungen wie etwa Kapa-zitätslimits oder das Vermeiden von Kollisionen zwischen Arbeitern beachtet werden. Die für die gegebene Problemstellung zentrale Bestimmung effizienter Touren steht im Mittelpunkt der Arbeit, welche mit Ergebnissen aus einer konkreten Implemen-tierung des vorgestellten Ansatzes abschließt. Es wird ein Algorithmus vorgestellt, der ein eigens entwickeltes Dynamisches Pro-gramm zur Berechnung optimaler Wege durch das Warenlager mit der Umsetzung Lösungen erzeugt werden, erfolgt deren Bewertung durch die Berechnung von konkreten Touren mittels eines für diesen Zweck entwickelten Dynamischen Programms. Dabei werden spezielle Eigenschaften der zugrundeliegenden Lagerstruktur ausgenutzt, um so in po-lynomieller Zeit die bestmögliche Wegführung durch das Lager berechnen zu können. Für die Zuordnung von Arbeitern zu den auf diese Weise berechneten Touren wird schließlich eine zusätzliche VNS verwendet, deren Aufgabe es ist, die notwendigen Touren derart zu verteilen, dass der letzte Artikel zum frühest möglichen Zeitpunkt ausgefasst werden kann. Die anhand des implementierten Programms durchgeführten Tests zeigen, dass die erfolgte Tourenplanung wertvolle Ergebnisse liefert und die notwendige Rechenzeit niedrig gehalten werden kann. Getestet wurde mit Bezug auf eine Referenzlösung, welche auf Basis eines aus der Literatur entnommenen Ansatzes erzeugt werden konn-te. Eine ausführliche Auswertung der Testergebnisse zeigte, dass die Anwendung des hier vorgestellten Ansatzes im Echtbetrieb als sehr vielversprechend gilt und er-hebliche Einsparungen bezüglich der benötigten Arbeitszeit erreicht werden können. Insgesamt betrachtet wird ein effizientes und zielführendes Verfahren zur Lösung des vorliegenden Problems vorgestellt. vii viii Abstract Within this thesis a real-world problem related to a warehouse for spare parts is considered. Regarding several constraints typically stated by spare parts suppliers the time needed to collect articles should be minimized. Based on continuously arriving orders by customers predefined delivery times and capacity constraints have to be met. To accomplish this task efficient pickup tours need to be determined which is the main issue covered by this work which comes to an end with experimental results of a concrete implementation of the proposed approach. The algorithm presented embeds a specifically developed dynamic program for computing optimal walks through the warehouse into a general variable neighborhood search (VNS) scheme. Several stages are used for first splitting up all orders, then creating tours out of the results and finally assigning them to available workers. The VNS uses a variant of the variable neighborhood descent (VND) as local improvement procedure. While the neighborhood structures defined are intended to produce candidate solutions, a dynamic program specially designed to compute optimal order picking tours is used to evaluate them. For this purpose properties specific to warehouses are exploited such to compute optimal routes within polynomial time. The final assignment of workers to tours is realized by another VNS. The task is then to find an allocation such that the last article to be picked up will be collected as early as possible. Evaluations of experimental results of a concrete implementation indicate that the presented approach provides valuable pickup plans and computation times can be kept low. Moreover the performed test runs have been compared to a reference solution which was computed based on an approach found in relevant literature. A detailed analysis of the obtained results showed that the application of the proposed approach to real-world instances is promising whereas the savings with respect to working time can be kept high. Overall an efficient as well as effective approach is introduced to solve this real-world problem. 1 Einleitung Die vorliegende Arbeit ist aus einer Zusammenarbeit des Instituts für Computergra-phik und Algorithmen der Technischen Universität Wien mit der Firma Dataphone GmbH entstanden, welche sich mit Problemen der Lagerverwaltung auseinandersetzt und in diesem Fall Aufgaben innerhalb des Lagers eines Ersatzteillieferanten analy-sieren soll. Neben der Verwaltung sämtlicher Stammdaten und Auftragsdaten des Lagers gilt es, die tatsächliche Anordnung von Artikeln im Lager zu erfassen und davon ausgehend die benötigte Zeit zum Ausfassen von bestellten Artikeln (im Wei-teren wird dieser Vorgang auch Kommissionierung genannt) zu minimieren. Dadurch müssen auch die Arbeitsschritte des Lagerpersonals berücksichtigt und im System abgebildet werden. Der Aufbau des Lagers gleicht im Wesentlichen dem, was man sich gemeinhin beim Gedanken an ein Warenlager vorstellt. Es sind parallel zueinander angeordnete Re-gale vorhanden, zwischen denen jeweils Gänge verlaufen, um entsprechend lagernde Artikel ausfassen zu können. An den beiden Enden jedes dieser Regalgänge verlaufen orthogonal dazu etwas breitere Hauptgänge (siehe dazu Abb. 1.1). Innerhalb die-ses Gangsystems bewegen sich dann meist mehrere Arbeiter gleichzeitig, die unter Zuhilfenahme von Kommissionierungswagen diverse Artikel einsammeln. Welche Ar-tikel benötigt werden, ergibt sich aus den jeweils vorliegenden Bestellungen, welche im Laufe des Arbeitstages durch Kunden in Auftrag gegeben werden. Da der Er-satzteillieferant gewisse Lieferzeiten einhalten will und muss, ist eine entsprechend effiziente Bearbeitung der Aufträge notwendig. Sobald die verlangten Artikel einge-sammelt wurden, werden sie zu einer zentralen Stelle im Lager, der Verdichtungszone, gebracht, wo sie verpackt und für den Versand an die Kunden vorbereitet werden. Ohne Unterstützung durch ein entsprechendes System obliegt es nun dem Lager-leiter die vorhandenen Aufträge auf seine Mitarbeiter derart aufzuteilen, dass in möglichst kurzer Zeit die gewünschten Artikel in der Verdichtungszone bereitstehen. Die Reihenfolge, in der Artikel ausgefasst werden, ist nicht weiter vorgegeben und so entscheidet jeder Lagerarbeiter selbstüberselbst¨selbstüber seinen Weg durch das Lager. Diese Wege oder Touren durch das Lager sind nun genau jener Teil innerhalb des gesamten Bestellablaufs, der großes Optimierungspotential bietet. Ziel der Arbeit ist es, das Ressourcenmanagement innerhalb des Lagers dahingehend zu optimieren, dass zunächst die Zusammenstellung von einzusammelnden Artikeln geschickt gewählt wird und damit im Weiteren das Erstellen von dafür kürzest mögli-chen Touren einen erheblichen Vorteil in der Planung des Ablaufs bringt. Ein wesent-1 Einleitung VZ Abbildung 1.1: Schematische Darstellung des Lagers licher Beitrag dazu ist ein von mir im Rahmen dieser Arbeit erstelltes Programm, das der Umsetzung sämtlichersämtlicher¨ sämtlicher¨Uberlegungen innerhalb einer Heuristik dient. Dabei wird die vorhandene Problemstellung in vier algorithmischen Schritten bearbeitet. Es wird anhand bestimmter Kriterien, wie etwa Lieferzeit oder Platzbedarf eines Artikels, bestimmt, welche Artikel innerhalb einer Tour eines Arbeiters im Lager eingesammelt werden sollen. Der Schritt zur Berechnung von Touren ist dabei ein zentraler Bestandteil des Algorithmus und wurde mittels eines speziell entwickelten Dynamischen Programms umgesetzt. Sobald alle benötigten Touren berechnet wur-den, können diese auf alle verfügbaren Lagermitarbeiter aufgeteilt werden, was im letzten Schritt erfolgt. Im Anschluss an die Beschreibung des Algorithmus kann man anhand der Testergeb-nisse sehen, dass die Effizienz des Programms einen durchwegs positiven Eindruck vermittelt. Große Probleminstanzen können zwar sehr lange Laufzeiten im Bereich von mehreren Stunden benötigen, bis der Algorithmus keine weitere Verbesserung bringt, allerdings werden schon innerhalb der ersten Minuten gute Lösungen erzeugt und somit bleibt der Einsatz in der Praxis vielversprechend. Zuerst werde ich nun eine detaillierte Problembeschreibung geben, die als Basis für meine Untersuchungen gedient hat. Im Anschluss daran möchte ich anhand von ver-wandten Arbeiten aus der Literatur einen¨Uberblickübereinen¨ einen¨Uberblickeinen¨Uberblick¨einen¨Uberblicküber den Rahmen geben, in dem sich diese Arbeit bewegt. Ich werde im Weiteren beschreiben, aus welchen Teilen der letztlich verwendete Algorithmus aufgebaut ist und mit welchen Methoden der zuvor beschriebenen Arbeiten hierbei vorgegangen wird, wobei auch diese, wo sinnvoll und passend, im Detail behandelt werden. Im Zuge der Erläuterungen zum algorithmi-schen Verlauf, werde ich auch auf einige spezielle Probleme eingehen, die in diesem Zusammenhang zu lösen waren. Abschließend werden dann die Ergebnisse, die mit dem vorhandenen Programm erzielt werden konnten und aufgrund statistischer Aus-wertungen mehrerer Testläufe zustande gekommen sind, die Arbeit abschließen.</abstractText>
  <keywords/>
  <authors>
    <Author>
      <firstNames/>
      <affiliations>
        <Affiliation>
          <id>aff0</id>
          <institution>Technische Universität Wien</institution>
        </Affiliation>
      </affiliations>
    </Author>
  </authors>
  <affiliations>
    <Affiliation reference="/Publication[1]/authors[1]/Author[1]/affiliations[1]/Affiliation[1]"/>
  </affiliations>
  <sections>
    <Section>
      <level>2</level>
      <title>Problembeschreibung</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>1.</level>
      <title>Ein</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>1.</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>2.</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>3.</level>
      <title>Nach</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>Verdichtungszone</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>W</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>8</level>
      <title>3 Verwandte Arbeiten</title>
      <referenceIds>
        <string>ref15</string>
        <string>ref8</string>
        <string>ref9</string>
      </referenceIds>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>11</level>
      <title>12</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>2</level>
      <title>1 10</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>9</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>Depot</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>3</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>4</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>8</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>6</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>7</level>
      <title>5</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>3.1</level>
      <title>Vehicle Routing Problem</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>3.1.1</level>
      <title>Capacitated Vehicle Routing Problem</title>
      <referenceIds>
        <string>ref14</string>
        <string>ref14</string>
      </referenceIds>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>3.1.2</level>
      <title>Split Delivery Vehicle Routing Problem</title>
      <referenceIds>
        <string>ref2</string>
        <string>ref7</string>
        <string>ref7</string>
      </referenceIds>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>3.1.3</level>
      <title>Vehicle Routing Problem with Time Windows</title>
      <referenceIds>
        <string>ref16</string>
      </referenceIds>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>3.2</level>
      <title>Generalisierte Netzwerkprobleme</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>3.3</level>
      <title>Traveling Salesman Problem</title>
      <referenceIds>
        <string>ref1</string>
        <string>ref9</string>
      </referenceIds>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>3.4</level>
      <title>Bekannte Lösungsansätze</title>
      <referenceIds>
        <string>ref11</string>
        <string>ref12</string>
        <string>ref5</string>
        <string>ref4</string>
      </referenceIds>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>14</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>4</level>
      <title>Dynamische Programmierung</title>
      <referenceIds>
        <string>ref3</string>
      </referenceIds>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>&quot;</title>
      <referenceIds>
        <string>ref6</string>
      </referenceIds>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>1.</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>5</level>
      <title>Variable Nachbarschaftssuche</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>xstart</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>5.1</level>
      <title>Lokale Suche und Shaking</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>5.1</level>
      <title>Lokale Suche und Shaking</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>5.2</level>
      <title>Genereller Ansatz für die Variable Nachbarschaftssuche</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>22</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>6</level>
      <title>Ein hybrides Verfahren</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>6.1</level>
      <title>Der grundsätzliche Ablauf</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>1.</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>4.</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>6.2</level>
      <title>Variable Nachbarschaftssuche und Dynamische Programmierung</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>Bestellungen durch Kunden</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>Partitionierung vorhandener Bestellungen</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>!</title>
      <referenceIds>
        <string>ref1</string>
        <string>ref2</string>
        <string>ref3</string>
        <string>ref4</string>
      </referenceIds>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>7</level>
      <title>Der Algorithmus im Detail</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>7.1</level>
      <title>Partitionierung vorhandener Bestellungen</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>7.2</level>
      <title>Zuordnung von Artikeln zu Touren</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>j</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>j</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>i=1</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>m</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>i=1</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>7.2.1</level>
      <title>Konstruktionsheuristiken</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>7.2.2</level>
      <title>Reparatur-und Verbesserungsheuristik</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>2</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>2</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>2</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>3</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>7.2.3</level>
      <title>Durchsuchen der Nachbarschaften</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>7.2.4</level>
      <title>Dynamische Reihenfolge der Nachbarschaften</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>;</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>else</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>7.3</level>
      <title>Berechnung einzelner Touren</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>7.3.1</level>
      <title>Repräsentation als Graph</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>7.3.2</level>
      <title>Ein Dynamisches Programm</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>7.3.3</level>
      <title>S-Shape-Heuristik</title>
      <referenceIds>
        <string>ref4</string>
        <string>ref5</string>
      </referenceIds>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>VZ</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>7.4</level>
      <title>Zuordnung von Arbeitern zu Touren</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>7.4.1</level>
      <title>Konstruktionsheuristik</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>7.4.2</level>
      <title>Reparatur-und Verbesserungsheuristik</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>7.5</level>
      <title>Erweiterter Algorithmus</title>
      <referenceIds>
        <string>ref2</string>
        <string>ref3</string>
        <string>ref4</string>
      </referenceIds>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>50</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>8</level>
      <title>Testergebnisse</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>8.1</level>
      <title>Wahl der Konstruktionsheuristik</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>8.2</level>
      <title>Wahl von Berechnungsparametern</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>mit Umkehren</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>C</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>t ohne</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>8.3</level>
      <title>Effizienz einzelner Nachbarschaften</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>8.4</level>
      <title>Rechenzeit der Nachbarschaften</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>In</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>S1</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>S2</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>S3</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>S4</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>S5</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>S1</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>S2</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>S3</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>S4 S5</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>Ar ohne Umkehren</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>8.5</level>
      <title>Laufzeit und Lösungsverbesserung</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>8.6</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>Tourlänge gesamt</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>0</level>
      <title>100</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>200</level>
      <title>300</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>400</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>500</level>
      <title>600 700</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>Iterationen</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <title>64</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>9</level>
      <title>Fazit</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
    <Section>
      <level>9</level>
      <title>Fazit</title>
      <referenceIds/>
      <referenceCitations/>
    </Section>
  </sections>
  <citationContexts/>
  <references>
    <Reference>
      <id>ref1</id>
      <referenceIdString>b0</referenceIdString>
      <source>The Traveling Salesman Problem: A Computational Study (Princeton Series in Applied Mathematics)</source>
      <authors>
        <ReferenceAuthor>
          <firstNames>
            <string>R</string>
            <string>E</string>
          </firstNames>
          <lastName>Applegate</lastName>
        </ReferenceAuthor>
        <ReferenceAuthor>
          <firstNames>
            <string>V</string>
          </firstNames>
          <lastName>Bixby</lastName>
        </ReferenceAuthor>
        <ReferenceAuthor>
          <firstNames>
            <string>And</string>
          </firstNames>
          <lastName>Chvatal</lastName>
        </ReferenceAuthor>
        <ReferenceAuthor>
          <firstNames>
            <string>W</string>
            <string>J Cook</string>
          </firstNames>
        </ReferenceAuthor>
      </authors>
      <publicationDateString>2007</publicationDateString>
      <publicationYear>2007</publicationYear>
      <type>m</type>
      <publication reference="/Publication[1]"/>
    </Reference>
    <Reference>
      <id>ref2</id>
      <referenceIdString>b1</referenceIdString>
      <title>Speranza, and A. Hertz. A tabu search algorithm for the split delivery vehicle routing problem</title>
      <source>Transportation Science</source>
      <authors>
        <ReferenceAuthor>
          <firstNames>
            <string>M</string>
            <string>G</string>
          </firstNames>
          <lastName>Archetti</lastName>
        </ReferenceAuthor>
      </authors>
      <volume>40</volume>
      <issue>1</issue>
      <pageFrom>64</pageFrom>
      <pageTo>73</pageTo>
      <publicationDateString>2006</publicationDateString>
      <publicationYear>2006</publicationYear>
      <type>j</type>
      <publication reference="/Publication[1]"/>
    </Reference>
    <Reference>
      <id>ref3</id>
      <referenceIdString>b2</referenceIdString>
      <source>Dynamic Programming. Dover Publications, Incorporated</source>
      <publisher>R. E. Bellman</publisher>
      <authors/>
      <publicationDateString>2003</publicationDateString>
      <publicationYear>2003</publicationYear>
      <type>m</type>
      <publication reference="/Publication[1]"/>
    </Reference>
    <Reference>
      <id>ref4</id>
      <referenceIdString>b3</referenceIdString>
      <title>Design and control of warehouse order picking: A literature review</title>
      <source>European Journal of Operational Research</source>
      <authors>
        <ReferenceAuthor>
          <firstNames>
            <string>T</string>
            <string>Le</string>
          </firstNames>
          <lastName>Koster</lastName>
        </ReferenceAuthor>
        <ReferenceAuthor>
          <firstNames>
            <string>And</string>
          </firstNames>
          <lastName>Duc</lastName>
        </ReferenceAuthor>
        <ReferenceAuthor>
          <firstNames>
            <string>K</string>
            <string>J Roodbergen</string>
          </firstNames>
        </ReferenceAuthor>
      </authors>
      <volume>182</volume>
      <issue>2</issue>
      <pageFrom>481</pageFrom>
      <pageTo>501</pageTo>
      <publicationDateString>2007</publicationDateString>
      <publicationYear>2007</publicationYear>
      <type>j</type>
      <publication reference="/Publication[1]"/>
    </Reference>
    <Reference>
      <id>ref5</id>
      <referenceIdString>b4</referenceIdString>
      <title>Van Der Poort. Routing orderpickers in a warehouse: a comparison between optimal and heuristic solutions</title>
      <source>IIE Transactions</source>
      <authors>
        <ReferenceAuthor>
          <firstNames>
            <string>E</string>
          </firstNames>
          <lastName>Koster</lastName>
        </ReferenceAuthor>
      </authors>
      <volume>30</volume>
      <issue>5</issue>
      <pageFrom>469</pageFrom>
      <pageTo>480</pageTo>
      <publicationDateString>1998</publicationDateString>
      <publicationYear>1998</publicationYear>
      <type>j</type>
      <publication reference="/Publication[1]"/>
    </Reference>
    <Reference>
      <id>ref6</id>
      <referenceIdString>b5</referenceIdString>
      <title>A note on two problems in connexion with graphs</title>
      <source>269-271, Dezember</source>
      <authors/>
      <volume>1</volume>
      <publicationDateString>1959</publicationDateString>
      <publicationYear>1959</publicationYear>
      <type>m</type>
      <publication reference="/Publication[1]"/>
    </Reference>
    <Reference>
      <id>ref7</id>
      <referenceIdString>b6</referenceIdString>
      <source>M. Dror and P. Trudeau. Savings by split delivery routing. Transportation Science, 23:141-145</source>
      <authors/>
      <publicationDateString>1989</publicationDateString>
      <publicationYear>1989</publicationYear>
      <type>m</type>
      <publication reference="/Publication[1]"/>
    </Reference>
    <Reference>
      <id>ref8</id>
      <referenceIdString>b7</referenceIdString>
      <title>Generalized network design problems</title>
      <source>European Journal of Operational Research</source>
      <authors>
        <ReferenceAuthor>
          <firstNames>
            <string>M</string>
          </firstNames>
          <lastName>Feremans</lastName>
        </ReferenceAuthor>
        <ReferenceAuthor>
          <firstNames>
            <string>And</string>
            <string>Laporte</string>
          </firstNames>
          <lastName>Labbe</lastName>
        </ReferenceAuthor>
      </authors>
      <volume>148</volume>
      <issue>1</issue>
      <pageFrom>1</pageFrom>
      <pageTo>13</pageTo>
      <publicationDateString>2003</publicationDateString>
      <publicationYear>2003</publicationYear>
      <type>j</type>
      <publication reference="/Publication[1]"/>
    </Reference>
    <Reference>
      <id>ref9</id>
      <referenceIdString>b8</referenceIdString>
      <title>The symmetric generalized traveling salesman polytope</title>
      <source>Networks</source>
      <authors>
        <ReferenceAuthor>
          <firstNames>
            <string>J</string>
            <string>J</string>
          </firstNames>
          <lastName>Fischetti</lastName>
        </ReferenceAuthor>
        <ReferenceAuthor>
          <firstNames>
            <string>And</string>
            <string>Toth</string>
          </firstNames>
          <lastName>Gonzalez</lastName>
        </ReferenceAuthor>
      </authors>
      <volume>26</volume>
      <issue>2</issue>
      <pageFrom>113</pageFrom>
      <pageTo>123</pageTo>
      <publicationDateString>1995</publicationDateString>
      <publicationYear>1995</publicationYear>
      <type>j</type>
      <publication reference="/Publication[1]"/>
    </Reference>
    <Reference>
      <id>ref10</id>
      <referenceIdString>b9</referenceIdString>
      <title>A tutorial on variable neighborhood search</title>
      <source>Technical report, Les Cahiers du GERAD, HEC Montreal and GERAD</source>
      <authors>
        <ReferenceAuthor>
          <firstNames>
            <string>N</string>
          </firstNames>
          <lastName>Hansen</lastName>
        </ReferenceAuthor>
        <ReferenceAuthor>
          <firstNames>
            <string>And</string>
          </firstNames>
          <lastName>Mladenovi´cmladenovi´c</lastName>
        </ReferenceAuthor>
        <ReferenceAuthor>
          <firstNames>
            <string>L</string>
            <string>C D Gerad</string>
          </firstNames>
        </ReferenceAuthor>
      </authors>
      <publicationDateString>2003</publicationDateString>
      <publicationYear>2003</publicationYear>
      <type>j</type>
      <publication reference="/Publication[1]"/>
    </Reference>
    <Reference>
      <id>ref11</id>
      <referenceIdString>b10</referenceIdString>
      <source>A tabu search heuristic for the vehicle routing LITERATURVERZEICHNIS problem with time windows and split deliveries</source>
      <authors>
        <ReferenceAuthor>
          <firstNames>
            <string>Haugland</string>
          </firstNames>
          <lastName>And</lastName>
        </ReferenceAuthor>
      </authors>
      <note>Computers and Operations Research</note>
      <publicationDateString>1947</publicationDateString>
      <publicationYear>1947</publicationYear>
      <type>m</type>
      <publication reference="/Publication[1]"/>
    </Reference>
    <Reference>
      <id>ref12</id>
      <referenceIdString>b11</referenceIdString>
      <source>A new branch-and-cut algorithm for the capacitated vehicle routing problem</source>
      <authors>
        <ReferenceAuthor>
          <firstNames>
            <string>A</string>
            <string>N</string>
          </firstNames>
          <lastName>Lysgaard</lastName>
        </ReferenceAuthor>
        <ReferenceAuthor>
          <firstNames>
            <string>And</string>
          </firstNames>
          <lastName>Letchford</lastName>
        </ReferenceAuthor>
        <ReferenceAuthor>
          <firstNames>
            <string>R</string>
            <string>W Eglese</string>
          </firstNames>
        </ReferenceAuthor>
      </authors>
      <volume>100</volume>
      <note>Mathematical Programming</note>
      <pageFrom>423</pageFrom>
      <pageTo>445</pageTo>
      <publicationDateString>2004</publicationDateString>
      <publicationYear>2004</publicationYear>
      <type>m</type>
      <publication reference="/Publication[1]"/>
    </Reference>
    <Reference>
      <id>ref13</id>
      <referenceIdString>b12</referenceIdString>
      <source>N. Mladenovi´cMladenovi´c. A variable neighborhood algorithm-a new metaheuristic for combinatorial optimization. Abstracts of papers presented at Optimization Days, page 112</source>
      <authors/>
      <publicationDateString>1995</publicationDateString>
      <publicationYear>1995</publicationYear>
      <type>m</type>
      <publication reference="/Publication[1]"/>
    </Reference>
    <Reference>
      <id>ref14</id>
      <referenceIdString>b13</referenceIdString>
      <source>On the capacitated vehicle routing problem</source>
      <authors>
        <ReferenceAuthor>
          <firstNames>
            <string>L</string>
          </firstNames>
          <lastName>Ralphs</lastName>
        </ReferenceAuthor>
        <ReferenceAuthor>
          <firstNames>
            <string>W</string>
          </firstNames>
          <lastName>Kopman</lastName>
        </ReferenceAuthor>
        <ReferenceAuthor>
          <firstNames>
            <string>And</string>
          </firstNames>
          <lastName>Pulleyblank</lastName>
        </ReferenceAuthor>
        <ReferenceAuthor>
          <firstNames>
            <string>L</string>
            <string>T Jr</string>
          </firstNames>
        </ReferenceAuthor>
      </authors>
      <volume>94</volume>
      <note>Mathematical Programming Series</note>
      <pageFrom>1</pageFrom>
      <pageTo>19</pageTo>
      <publicationDateString>2003</publicationDateString>
      <publicationYear>2003</publicationYear>
      <type>m</type>
      <publication reference="/Publication[1]"/>
    </Reference>
    <Reference>
      <id>ref15</id>
      <referenceIdString>b14</referenceIdString>
      <source>The Vehicle Routing Problem. Monographs on Discrete Mathematics and Applications</source>
      <authors>
        <ReferenceAuthor>
          <firstNames>
            <string>Vigo</string>
          </firstNames>
          <lastName>And</lastName>
        </ReferenceAuthor>
      </authors>
      <location>SIAM, Philadelphia</location>
      <publicationDateString>2002</publicationDateString>
      <publicationYear>2002</publicationYear>
      <type>m</type>
      <publication reference="/Publication[1]"/>
    </Reference>
    <Reference>
      <id>ref16</id>
      <referenceIdString>b15</referenceIdString>
      <title>Heuristics for vehicle routing problem with time</title>
      <source>Windows, 6th AI and Math</source>
      <authors>
        <ReferenceAuthor>
          <firstNames>
            <string>K</string>
            <string>C</string>
          </firstNames>
          <lastName>Zhu</lastName>
        </ReferenceAuthor>
        <ReferenceAuthor>
          <firstNames>
            <string>And</string>
          </firstNames>
          <lastName>Tan</lastName>
        </ReferenceAuthor>
        <ReferenceAuthor>
          <firstNames>
            <string>L</string>
            <string>H Lee</string>
          </firstNames>
        </ReferenceAuthor>
      </authors>
      <publicationDateString>2000</publicationDateString>
      <publicationYear>2000</publicationYear>
      <type>m</type>
      <publication reference="/Publication[1]"/>
    </Reference>
  </references>
</Publication>