<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 C:\Users\Angela\git\grobid\grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.4.5-dummy" ident="GROBID" when="2017-12-29T00:16+0000">
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid">GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</ref>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Web Archivierung und Web Archive Mining: Notwendigkeit, Probleme und Lösungsansätze</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Andreas</forename><surname>Rauber</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">Vienna University of Technology</orgName>
								<address>
									<postCode>1040</postCode>
									<settlement>Vienna</settlement>
									<country key="AT">Austria</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Max</forename><surname>Kaiser</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">Vienna University of Technology</orgName>
								<address>
									<postCode>1040</postCode>
									<settlement>Vienna</settlement>
									<country key="AT">Austria</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Web Archivierung und Web Archive Mining: Notwendigkeit, Probleme und Lösungsansätze</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Schlagworte Webarchivierung</term>
					<term>Zugriff</term>
					<term>ethische Aspekte</term>
					<term>Informationssuche</term>
					<term>Forschungsfragen</term>
					<term>Information Retrieval</term>
					<term>Data Mining</term>
					<term>Privacy Aus diesen Gründen haben sowohl firmeninterne Initiativen</term>
					<term>aber insbesondere Bibliotheken und verwandte Einrichtungen damit begonnen</term>
					<term>Archive des World Wide Web aufzubauen Dabei werden</term>
					<term>unterschiedlichen Sammlungsstrategien folgend</term>
					<term>festgelegte Teile des</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<abstract>
				<p>Kurzfassung In den letzten Jahren haben Bibliotheken und Archive zunehmend die Aufgabe übernommen, neben konventionellen Publikationen auch Inhalte aus dem World Wide Web zu sammeln, um so diesen wertvollen Teil unseres kulturellen Erbes zu bewahren und wichtige Informationen langfristig verfügbar zu halten. Diese massiven Datensammlungen bieten faszinierende Möglichkeiten, rasch Zugriff auf wichtige Informationen zu bekommen, die im Live-Web bereits verloren gegangen sind. Sie sind eine unentbehrliche Quelle für Wissenschafter, die in der Zukunft die gesellschaftliche und technologische Entwicklung unserer Zeit nachvollziehen wollen. Auf der anderen Seite stellt eine derartige Datensammlung aber einen völlig neuen Datenbestand dar, der nicht nur rechtliche, sondern auch zahlreiche ethische Fragen betreffend seine Nutzung aufwirft. Diese werden in dem Ausmaß zunehmen, in dem die technischen Möglichkeiten zur automatischen Analyse und Interpretation dieser Daten leistungsfähiger werden. Da sich die meisten Web-Archivierungsinitiativen dieser Problematik bewusst sind, bleibt die Nutzung der Daten derzeit meist stark eingeschränkt, oder es wird eine Art von &quot;Opt-Out&quot;-Möglichkeit vorgesehen, wodurch Webseiteninhaber die Aufnahme ihrer Seiten in ein Webarchiv ausschließen können. Mit beiden Ansätzen können Webarchive ihr volles Nutzungspotential nicht ausschöpfen. Das World Wide Web hat sich zu einem integralen Bestandteil unserer Publikations-und Kommunikationskultur entwickelt. Als solches bietet es uns einen reichhaltigen Schatz an wertvollen Informationen, die teilweise ausschließlich in elektronischer Form verfügbar sind, wie z.B. Informationsportale, Informationen zu zahlreichen Projekten und Bürgerinitiativen, Diskussionsforen, soziale Netze und Ähnliches. Weiters beeinflussen die technischen Möglichkeiten sowohl die Art der Gestaltung von Webseiten, als auch die Art, wie wir mit Information umgehen, wie unsere Gesellschaft vernetzt ist, wie sich Information ausbreitet bzw. wie sie genutzt wird. All dies stellt einen immens wertvollen Datenbestand dar, dessen Bedeutung uns teilweise erst bewusst werden mag, wenn dieser nicht mehr verfügbar ist. Dieser Artikel beschreibt einleitend kurz die Technologien, die zur Sammlung von Webinhalten zu Archivierungszwecken verwendet werden. Er hinterfragt Annahmen betreffend die freie Verfügbarkeit der Daten und unterschiedliche Nutzungsarten. Darauf aufbauend identifiziert er eine Reihe von offenen Fragen, deren Lösung einen breiteren Zugriff und Nutzung von Webarchiven erlauben könnte. Die fehlende langfristige Verfügbarkeit ist eine der entscheidenden Schwachstellen des World Wide Web. Unterschiedlichen Studien zufolge beträgt die durchschnittliche Lebensdauer eine Webressource zwischen wenigen Tagen und Monaten. So können schon binnen kürzester Zeit wertvolle Informationen nicht mehr über eine angegebene URL bezogen werden, bzw. stehen Forschern in naher und ferner Zukunft de-fakto keine Materialien zur Verfügung, um diese unsere Kommunikationskultur zu analysieren. Selbst Firmen haben zunehmend Probleme, Informationen über ihre eigenen Projekte, die vielfach nicht über zentrale Dokumentmanagementsysteme sondern webbasiert und kollaborativ in wikiartigen Systemen verwaltet werden, verfügbar zu halten. Web in regelmäßigen Abständen kopiert und archiviert. Die eingesetzten Technologien reichen dabei von manueller Sammlung bis hin zu großflächigen &quot;Crawls&quot;, wie sie z.B. die Basis von Suchmaschinen sind. Dies bewahrt einerseits wertvolle Daten vor dem Totalverlust, stellt aber die Institutionen-sowie die Gesellschaft als ganzes-vor eine Reihe von wichtigen Fragestellungen betreffend die langfristige Bewahrung dieser Daten und ihre Nutzung. 1. Kurzlebigkeit von Webinhalten Dieser Artikel wird im folgenden Abschnitt einen kurzen Überblick über die einzelnen Sammlungsstrategien geben, die zum Aufbau eines solchen Archivs verwendet werden. In Abschnitt 3 werden einige Annahmen hinterfragt, welche die freie Verfügbarkeit und Nutzung von Daten aus dem World Wide Web</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Kurzfassung</head><p>In den letzten Jahren haben Bibliotheken und Archive zunehmend die Aufgabe übernommen, neben konventionellen Publikationen auch Inhalte aus dem World Wide Web zu sammeln, um so diesen wertvollen Teil unseres kulturellen Erbes zu bewahren und wichtige Informationen langfristig verfügbar zu halten. Diese massiven Datensammlungen bieten faszinierende Möglichkeiten, rasch Zugriff auf wichtige Informationen zu bekommen, die im Live-Web bereits verloren gegangen sind. Sie sind eine unentbehrliche Quelle für Wissenschafter, die in der Zukunft die gesellschaftliche und technologische Entwicklung unserer Zeit nachvollziehen wollen.</p><p>Auf der anderen Seite stellt eine derartige Datensammlung aber einen völlig neuen Datenbestand dar, der nicht nur rechtliche, sondern auch zahlreiche ethische Fragen betreffend seine Nutzung aufwirft. Diese werden in dem Ausmaß zunehmen, in dem die technischen Möglichkeiten zur automatischen Analyse und Interpretation dieser Daten leistungsfähiger werden. Da sich die meisten Web-Archivierungsinitiativen dieser Problematik bewusst sind, bleibt die Nutzung der Daten derzeit meist stark eingeschränkt, oder es wird eine Art von "Opt-Out"-Möglichkeit vorgesehen, wodurch Webseiteninhaber die Aufnahme ihrer Seiten in ein Webarchiv ausschließen können. Mit beiden Ansätzen können Webarchive ihr volles Nutzungspotential nicht ausschöpfen. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Aufbau von Webarchiven</head><p>Die Anfänge der Webarchivierung gehen zurück ins Jahr 1996, als das Internet Archive 1 in den USA durch Brewster Khale gegründet wurde <ref type="bibr">[KAH97]</ref>. Ziel war es, eine "Bibliothek des Internet" aufzubauen. Ursprünglich wurden dazu die von der Suchmaschine Alexa indizierten HTML-Seiten archiviert. In weiterer Folge wurden andere Dateiformate wie Bilder etc. hinzugenommen, da nur so eine zuverlässige Rekonstruktion der jeweiligen Webseiten gewährleistet werden konnte -ein Hinweis auf die Tatsache, dass nicht ausschließlich die Bewahrung des textlichen Inhaltes des WWW relevant ist. Erfasst wurden hierbei anfänglich nur Webseiten bis zu einer geringen Tiefe innerhalb einer Website, dafür aber für das gesamte weltweite Internet. Diese Sammlung wurde über die Jahre hinweg zunehmen ausgebaut, um die jeweiligen Websites vollständiger zu erfassen.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Ethische Herausforderungen betreffend Webarchiv-Analyse</head><p>Auf die gleiche Zeit geht das Webarchiv zurück, das durch die Royal Library in Schweden aufgebaut wurde <ref type="formula">(KulturarW3</ref> Selbst wenn alle drei Annahmen im Prinzip jeweils für weite Teile des Web zutreffen, lassen sie sich doch nicht generell auf das Web als ganzes und seine unterschiedlichen Nutzungsarten anwenden. In den folgenden Abschnitten wollen wir diese drei Annahmen einer detaillierteren Analyse unterziehen. Oder ist das Web nicht in vielen Bereichen eher als Kommunikations-denn als Publikationsmedium zu sehen? Sollte daher nicht auch bei "Publikationen" am Web nach der Art der Publikation, ihrem Verwendungszweck, unterschieden werden? Ist ein Diskussionsforum im Web nicht in gewisser Weise vergleichbar mit eine Diskussion, die in einem U-Bahn-Zug, einem Straßencafe oder sonstigem öffentlichen Platz geführt wird -öffentlich, aber doch mit privater Absicht, und nie zur Ausstrahlung über Rundfunk, Fernsehen oder Lautsprecher gedacht, noch zur Archivierung in einem Bild-und Tonarchiv? Ist nicht, in letzter Konsequenz, neben der Art der Kommunikation auch die Intention und das Selbstverständnis der Kommunikationspartner in Betracht zu ziehen? Sollen Äußerungen von Kindern und Jugendlichen in Chatrooms gleich behandelt, archiviert und durchsuchbar gemacht werden wie jene von erwachsenen Menschen in einem professionellen Umfeld?</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1">Das Web als Publikationsmedium</head><p>Andererseits stellt sich natürlich die Frage, ob diese "neuen Autoren" die langfristige Verfügbarkeit ihrer "Publikationen" wirklich wünschen. Dies bringt uns zurück zur Frage, wie wir das Web sehen: Selbst wenn wir es mehr als Publikations-denn als Kommunikationsmedium betrachten wollen, bleibt die Frage, ob nicht genau diese Flüchtigkeit als Kerneigenschaft des Web es für bestimmte Arten von "Publikationen" prädestiniert. Ähnlich wie zahlreiche Kunstwerke von ihrer Dynamik und Vergänglichkeit leben, bietet sich das Web für spezielle Arten von Publikationen an, für Kommentare und Aussagen, die nur zeitlich befristet Gültigkeit haben, und nicht für eine langfristige Bewahrung gedacht sind. Ähnlich wie verbale Aussagen bei Diskussionen in vielen Fällen nur und ausschließlich für den jeweiligen Moment gedacht sind, stellt sich die Frage, ob es im Web nicht auch eine Form der "schriftlichen Kommunikation" in nicht-permanenter Form geben sollte.</p><p>Während der traditionelle Publikationsprozess einen erheblichen Aufwand bedeutet und von den Autoren erfordert, dass sie bewusst Publikationsschritte setzten, gilt dies in der Welt des World Wide Web nicht mehr. Insofern ist die Frage berechtigt, ob die "neuen Autoren" wirklich als solche gesehen werden dürfen bzw. ob sie sich selbst als solche sehen. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2">Die fehlerhafte Flüchtigkeit des Web</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.3">Das Archiv von öffentlichen Inhalten</head><p>Unter der Annahme, dass passwort-geschütze Seiten gesondert behandelt oder nicht erfasst werden, kann man davon ausgehen, dass in einem Webarchiv nur Informationen abgelegt <ref type="bibr">werden</ref>  <ref type="bibr">[HBL08]</ref>. Derzeit umfassen diese Profile aufgrund der kurzen Verfügbarkeit von Webressourcen nur eine relativ kurze Zeitspanne in der unmittelbaren Vergangenheit -noch nicht die Gesamtheit der Jugend bzw. Schulzeit eines Bewerbers. Diese können mit Hilfe der Informationen im Web deutlich einfacher und rascher erstellt werden, als die mit konventionellen Mitteln möglich wäre.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Ansätze für "ethisch verantwortungsvolle" Webarchive</head></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0" validated="false"><head></head><label></label><figDesc>Das World Wide Web hat sich zu einem integralen Bestandteil unserer Publikations-und Kommunikationskultur entwickelt. Als solches bietet es uns einen reichhaltigen Schatz an wertvollen Informationen, die teilweise ausschließlich in elektronischer Form verfügbar sind, wie z.B. Informationsportale, Informationen zu zahlreichen Projekten und Bürgerinitiativen, Diskussionsforen, soziale Netze und Ähnliches. Weiters beeinflussen die technischen Möglichkeiten sowohl die Art der Gestaltung von Webseiten, als auch die Art, wie wir mit Information umgehen, wie unsere Gesellschaft vernetzt ist, wie sich Information ausbreitet bzw. wie sie genutzt wird. All dies stellt einen immens wertvollen Datenbestand dar, dessen Bedeutung uns teilweise erst bewusst werden mag, wenn dieser nicht mehr verfügbar ist. Dieser Artikel beschreibt einleitend kurz die Technologien, die zur Sammlung von Webinhalten zu Archivierungszwecken verwendet werden. Er hinterfragt Annahmen betreffend die freie Verfügbarkeit der Daten und unterschiedliche Nutzungsarten. Darauf aufbauend identifiziert er eine Reihe von offenen Fragen, deren Lösung einen breiteren Zugriff und Nutzung von Webarchiven erlauben könnte.</figDesc><table>Die fehlende langfristige Verfügbarkeit ist eine der 
entscheidenden Schwachstellen des World Wide Web. 
Unterschiedlichen Studien zufolge beträgt die durchschnittliche 
Lebensdauer eine Webressource zwischen wenigen Tagen und 
Monaten. So können schon binnen kürzester Zeit wertvolle 
Informationen nicht mehr über eine angegebene URL bezogen 
werden, bzw. stehen Forschern in naher und ferner Zukunft de-
fakto keine Materialien zur Verfügung, um diese unsere 
Kommunikationskultur zu analysieren. Selbst Firmen haben 
zunehmend Probleme, Informationen über ihre eigenen Projekte, 
die vielfach nicht über zentrale Dokumentmanagementsysteme 
sondern webbasiert und kollaborativ in wikiartigen Systemen 
verwaltet werden, verfügbar zu halten. 

Schlagworte 

Webarchivierung, Zugriff, ethische Aspekte, Informationssuche, 
Forschungsfragen, Information Retrieval, Data Mining, Privacy 

Aus diesen Gründen haben sowohl firmeninterne Initiativen, aber 
insbesondere Bibliotheken und verwandte Einrichtungen damit 
begonnen, Archive des World Wide Web aufzubauen. Dabei 
werden, 
unterschiedlichen 
Sammlungsstrategien folgend, 
festgelegte Teile des Web in regelmäßigen Abständen kopiert und 
archiviert. Die eingesetzten Technologien reichen dabei von 
manueller Sammlung bis hin zu großflächigen "Crawls", wie sie 
z.B. die Basis von Suchmaschinen sind. Dies bewahrt einerseits 
wertvolle Daten vor dem Totalverlust, stellt aber die Institutionen 
-sowie die Gesellschaft als ganzes -vor eine Reihe von 
wichtigen Fragestellungen betreffend die langfristige Bewahrung 
dieser Daten und ihre Nutzung. 

1. Kurzlebigkeit von Webinhalten 

Dieser Artikel wird im folgenden Abschnitt einen kurzen 
Überblick über die einzelnen Sammlungsstrategien geben, die 
zum Aufbau eines solchen Archivs verwendet werden. In 
Abschnitt 3 werden einige Annahmen hinterfragt, welche die freie 
Verfügbarkeit und Nutzung von Daten aus dem World Wide Web 

betreffen. Abschnitt 4 beschäftigt sich in der Folge vor allem mit 
ethischen Fragestellungen sowie potentiellen Lösungsansätzen. 
Zum Abschluss werden die einzelnen Punkte kurz 
zusammengefasst, sowie ein Ausblick auf andere, primär 
technische Problemstellungen im Bereich der Webarchivierung 
aufgezeigt, die ebenfalls einer dringenden Klärung bedürfen. 

den internationalen Austausch in diesem Bereich ist der jährlich 
stattfindende International Workshop on Web Archiving 
(IWAW) 
4 . Eine hervorragende Einführung in den Bereich der 
Webarchivierung findet sich vor allem in [BRO06, MAS06] 

</table></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1" validated="false"><head></head><label></label><figDesc>) [MAN00]. Dabei handelt es sich um das erste nationale Webarchiv, d.h. ein Webarchiv welches dezidiert die Aufgabe hat, in regelmäßigen Abständen eine Kopie des nationalen Webspace zu erstellen. Die Schwedische Nationalbibliothek setzte einen Crawler (Combine) ein, um die Seiten des nationalen Webspace in regelmäßigen Abständen zu sammeln. Erfasst wurden dabei alle Dateitypen. Zur Speicherung der Daten kam ein Bandroboter zum Einsatz. Während urheberrechtliche Fragen durch rechtliche Regelungen gelöst werden können, stellen die ethischen Fragestellungen der aktuellen und zukünftigen Nutzung derartiger Daten eine neue Herausforderung dar. In diesem Abschnitt sollen daher einige wichtige Aspekte in diesem Zusammenhang angesprochen werden. Dies stellt weder eine vollständige Auflistung sämtlicher Problembereiche dar, noch soll eine ethische Abhandlung der angeführten Bereiche geboten werden.</figDesc><table>Es geht vielmehr darum, 
die entsprechenden Fragestellungen aufzuzeigen, um deren 
Lösung auf unterschiedlichen Ebenen -technisch, rechtlich, 
gesellschaftlich 
anzuregen. 
Das 
Ziel 
ist 
nicht, 
Webarchivierungsinitiativen an ihrer Arbeit einzuschränken, 
sondern ihnen zu erlauben, ihren Bestand so frei wie möglich zur 
Verfügung zu stellen, bei gleichzeitiger Minimierung des 
Missbrauchsrisikos. 

Etwas vereinfacht liegen den Bemühungen zur Archivierung des 
World Wide Web drei Annahmen zugrunde: 

1.) Das Web ist eine neue Art von Publikationsmedium. Es 
besteht aus Publikationen, die gesammelt werden 
müssen um nicht verloren zu gehen. Insofern stellen 
Webarchive 
eine 
Erweiterung 
konventioneller 
Archivansätze für Publikationen dar. 

In 
Deutschland 
gibt 
es 
eine 
Reihe unabhängiger 
Webarchivierungsinitiativen. Die Deutsche Nationalbibliothek 
setzt bisher vor allem auf manuelle Selektion und individuelle 
Bearbeitung von Netzpublikationen zur Archivierung. Andere 
Institutionen, die themenspezifische Crawls durchführen, sind 
u.A. das Parlamentsarchiv des deutschen Bundestages, das Baden-
Württembergische Online-Archiv, edoweb Reinland Pfalz, Digital 
Archive for Chinese Studies in Heidelberg, und andere.. 

2.) Die Flüchtigkeit des World Wide Web, d.h. die 
Tatsache, dass Seiten unkontrolliert verfügbar gemacht 
und gelöscht werden, und somit Links und Verweise 
"brechen", ist eine Schwäche bzw. ein impliziter 
Designfehler des World Wide Web, der durch ein 
Webarchiv behoben werden kann. 

In Österreich wurde im Jahr 2001 eine erste Pilotstudie zur 
Archivierung des Österreichischen Webs durchgeführt [ASC05]. 
Seit 2008 ist nunmehr eine permanente Initiative dazu an der 
österreichischen Nationalbibliothek eingerichtet 

3.) Das Web stellt primär eine Sammlung von frei 
verfügbarem Material dar, dass aus diesem Grund als 
solches unter Beachtung von urheberrechtlichen 
Aspekten gesammelt werden kann. 

2 

, wie in den 
letzten Jahren eine zunehmende Anzahl der übrigen europäischen 
Länder sowie Institutionen in Amerika, Kanada, Asien und 
Australien solche Sammlungen eingerichtet haben. Diese sind 
teilweise international im Rahmen des International Internet 
Preservation Consortium (IIPC) 
3 zusammengeschlossen, welches 
zum Ziel hat, gemeinsame Standards und Software-Werkzeuge 
für die Webarchivierung zu entwickeln. Ein weiteres Forum für 

</table></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2" validated="false"><head></head><label></label><figDesc>1 http://www.archive.org 2 http://www.onb.ac.at/about/webarchivierung.htm 3 http://netpreserve.org/ In der Tat stellt das Web eine neue Publikationsplattform dar. So sind zahlreiche neue Genres des Publizierens im Internet, wie zum Beispiel Online-Romane, kollaborative Schreibwerkstätten, Online-Journale und Ähnliches, entstanden. Andererseits stellt sich jedoch die Frage, in wie weit jede Person, die Informationen im Web verfügbar macht, sei es über die private Homepage, über Beiträge in Diskussionsforen oder in sozialen Netwerken wie Facebook, oder beim Austausch von Fotos unter Freunden, in Form einer Anmeldung zu einer Tagung, oder über Schulprojekte und Ähnliches, dies als tatsächlichen Publikationsprozess sieht. Die Frage, die sich daraus ergibt, ist, ob all diese Personen als "Autoren" gesehen werden können, bzw. ob sie sich selbst als solche wahrnehmen und definieren. Ist die Verteilung von Information an eine prinzipiell oftmals überschaubare, kleine Menge von Leuten -selbst über ein öffentliches Medium, vergleichbar eventuell mit dem Anschlagen einer Nachricht an einer Pinwand am Schulgang -als Publikation zu sehen? Oder sollte diese Art von Informations-"Publikation" anders gewertet werden? Soll all das, was Kinder und Jugendliche mit Hilfe des Web kommunizieren, für die Ewigkeit (oder für den Zugriff potentieller zukünftiger Dienstgeber?) bewahrt werden? Können wir annehmen, dass all die Personen, die private Homepages gestalten, Kommentare schreiben oder in Diskussionsforen kommunizieren, ein detailliertes Verständnis des Publikationsprozesses haben, und sich der Konsequenzen ihres Handelns bewusst sind? Wollen wir (bzw. will die Gesellschaft), dass das Web in dieser Form funktioniert? Das Fehlen einer konsistenten Struktur wird häufig als eines der Defizite des World Wide Web angesehen: Dokumente können auf beliebige andere, externe Dokumente verweisen, die jedoch zu einem beliebigen Zeitpunkt wieder aus dem Web verschwinden, womit sämtliche Verweise darauf in die Leere führen. Unterschiedlichen Schätzungen zufolge haben Webdokumente eine durchschnittliche Lebensdauer von wenigen Tagen bis zu einigen Monaten. Eine "Rückwärtsverlinkung", d.h. ein Hinweis für den Eigentümer einer Webressource, dass die Quelle, auf die sein Dokument verweist, nicht mehr existiert, fehlt. Eines der Ziele von Webarchiven ist es, diesen "Designfehler" zu beheben und permanente Links einzuführen, indem die Webdokumente archiviert werden. Andere bzw. komplementäre Ansätze, um diesem Problem zu begegnen, finden sich in der Form von "Persistenten Identifikatoren", wie z.B. dem DOI (Digital Object Identifier 5 ), oder URN 6 . Diese weisen -ähnlich einer ISBN für Bücher, jeder Webresource eine eindeutige ID zu, die über einen Resolver-Service (der z.B. von einer Nationalbibliothek betrieben wird) jeweils zur zum gegebenen Zeitpunkt korrekten Adresse einer derartig gewarteten Netzpublikation aufgelöst werden kann, bzw. auf die im Webarchiv bewahrte Kopie verweist. Nachdem zahlreiche Autoren im Web nicht die Möglichkeiten haben, ihre Publikationen entsprechend sicher für die Nachwelt zu bewahren, ist diese Aufgabe von anderen Stellen so gut wie möglich zu übernehmen, um den Verlust von wertvollen Informationen zu begegnen.</figDesc><table></table></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3" validated="false"><head></head><label></label><figDesc>Auf technischer Ebene ergibt sich daraus die Frage, ob diese Funktion eines Dokuments (Publikation versus Kommunikation, öffentlich versus privat) automatisch erkannt werden kann. Dies muss nicht notwendigerweise auf Formen der Kunst oder der Diskussion beschränkt sein. Während früher entsprechend angepasste Lebensläufe für Bewerbungen verschickt wurden, wird heute oftmals deren Verfügbarkeit auf der Homepage erwartet. Die Archivierung und langfristige Verfügbarkeit der einzelnen Versionen dieser Informationen kann aber unter Umständen den Interessen der Person zuwiderlaufen. Die Sammlung und Zusammenführung von Information ändert somit grundlegend die Eigenschaften des Webs als flüchtige Kommunikationsplattform. Dies wirft die Frage auf, in wie weit die Art der Information und ihre Wechselwirkung mit der Flüchtigkeit des Web automatisch (d.h. maschinell) erkannt und in einem Webarchiv entsprechend behandelt werden könnte.</figDesc><table></table></figure>

			<note place="foot" n="4"> http://www.iwaw.net</note>

			<note place="foot" n="5"> http://www.doi.org/ 6 http://tools.ietf.org/html/rfc2141</note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Dieser</head></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
				<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Neuroth</forename><surname>Heike</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">(</forename><surname>Hrsg</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="http://nestor.sub.uni-goettingen.de/handbuch" />
		<title level="m">nestor Handbuch: eine kleine Enzyklopädie der digitalen Langzeitarchivierung. SUB Göttingen, Dezember</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ethical Issues in Web Archive Creation and Usage-Towards a Research Agenda</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Rauber</forename><surname>Andreas</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Kaiser</forename><surname>Max Und Wachter</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surname>Bernhard</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Proceedings of the 8th International Web Archiving Workshop</title>
		<meeting>the 8th International Web Archiving Workshop<address><addrLine>Aalborg, Dänemark</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Automatic Identification of Genre in Web Pages</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Marina</forename><surname>Santini</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2007" />
			<pubPlace>Brighton, UK.</pubPlace>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Univ. of Brighton</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
<note type="report_type">PhD thesis</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Kokkinakis: Text genre detection using common word frequencies</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">E</forename><surname>Stamatatos</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">N</forename><surname>Fakotakis</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">18th International Conf. on Computational Linguistics</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
			</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Aschenbrenner Andreas und Rauber Andreas: Die Bewahrung unserer Online-Kultur. Vorschläge und Strategien zur Webarchivierung</title>
		<editor>WEI08] Weitzner Daniel, Abelson Harold, Berners-Lee Tim, Feigenbaum Joan, Hendler James, Sussman Gerald Jay: Information Accountability</editor>
		<imprint>
			<publisher>Juni</publisher>
			<date type="published" when="2005" />
			<biblScope unit="volume">7</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="82" to="87" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Turia + Kant</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Archiving Websites: A Practical Guide for Information Management Professionals</title>
		<author>
			<persName xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><forename type="first">Adrian</forename><surname>Brown</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2006" />
			<publisher>Facet Publisching</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
